---
aid: 9025
zid: 790550
title: "我们给伪明开个金手指吧！"
author: 小青青
date: 2019-01-18 21:00:09+07:00
lastmod: 2019-01-19 21:31:00+07:00
---

小青青 于 2019-1-18 21:00:09 发表了：

话说以明代的技术水平，有没有可能制造热气球？

如果某个元老制造了一个热气球，被明人看到了，相信他们中有人能够看明白这就是一个加大号的孔明灯。他们会不会去尝试制造热气球并尝试搞个“空军”？

---

cc5233 于 2019-1-18 21:13:39 发表了：

奇巧淫技。

你以为大明缺能力啊，缺的是脑子。

---

wwz45 于 2019-1-18 21:28:33 发表了：

章口就莱

---

多云转晴 于 2019-1-18 21:53:21 发表了：

章口就来

---

tangkai0079 于 2019-1-18 22:15:10 发表了：

治国还得我们读书人，教化民众还得道德文章，其他的，呵呵，都是奇巧淫技。

---

失去梦想的咸鱼 于 2019-1-18 22:29:26 发表了：

热气球局限性太大不如开个 流水线和标准话 外挂

---

kid1417 于 2019-1-18 22:51:36 发表了：

我……穿越了？这帖子好像在哪看过

---

wwz45 于 2019-1-18 23:16:49 发表了：

有钱搞这种奇技淫巧先把欠的军饷结了吧

---

波尔布特 于 2019-1-19 07:05:43 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2019-1-19 07:40 编辑_

搞大型孔明灯很容易烧起来，失败后被嘲笑。

不过也有可能侥幸成功，但热气球产业的持续发展令人生疑，很有可能还未等技术成熟起来就因为死人事故被老爷们喊停。

其实 500 废至今没能发展热气球、飞艇、飞机也是怕死人。

西方也一样，当年法国第一次搞热气球，是用动物当乘员，第二次差点派死囚上去。

---

波尔布特 于 2019-1-19 07:36:39 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-18 21:13
>
> 奇巧淫技。
>
> 你以为大明缺能力啊，缺的是脑子。

刚好说反了，其实大明缺的不是脑子，而是能力。很多现代高科技武器在明代都能找到原始概念，因为明代科技落后、手工产业落后，经济基础与产业链不支持，所以发展不起来。所谓的“奇技淫巧”，否定的不是所有科技，而是缺乏“实用价值”的科技。

一鸦刚结束时，就有官僚文人想仿制英国蒸汽船了，结果因为当时中国本土的科技与工匠不行，拖了足足 20 多年才仿制成功。

这方面 500 废也一样，就别五十步笑百步了。例如每次一提到武器升级，总有人以“没必要”、“不需要”之类的理由反对。而工业的发展升级也受制于明代落后的整体经济环境和产业链。

其实这种事古今中外都一样，当年达芬奇也很早就画出了很多现代科技的想像图，但因为当时西方工业产业链不行，所以只是达芬奇的个人 yy。当年要不是英国的煤矿开采需求与纺织业发展需求，还有运河利益集团收费太黑，蒸汽动力火车天晓得会推迟多久出现。最近刚有个 sb 因为骂中国氢弹之父被拘留了，那个 sb 的逻辑其实就是现代版“奇技淫巧”。

---

波尔布特 于 2019-1-19 09:07:43 发表了：

> tangkai0079 发表于 2019-1-18 22:15
>
> 治国还得我们读书人，教化民众还得道德文章，其他的，呵呵，都是奇巧淫技。 ...

治国还得我们知识分子，教化民众还得皿煮柿油，其他的，什么神舟飞船、高铁、地铁、隐形飞机、无人机、氢弹……呵呵，都是劳民伤财、没有技术含量、助纣为孽……

某些人过了几百年依然没进步。

---

波尔布特 于 2019-1-19 09:11:40 发表了：

> wwz45 发表于 2019-1-18 23:16
>
> 有钱搞这种奇技淫巧先把欠的军饷结了吧

现代依然有这样想的人，例如，“有钱搞劳民伤财、没有意义的神舟飞船，不如多花点钱建学校、搞好教育。”

---

cc5233 于 2019-1-19 09:51:50 发表了：

> 波尔布特 发表于 2019-1-19 07:36
>
> 刚好说反了，其实大明缺的不是脑子，而是能力。很多现代高科技武器在明代都能找到原始概念，因为明代科技 ...

你这逻辑我是比较服的。

还变相为某人洗地

---

波尔布特 于 2019-1-19 09:59:12 发表了：

_本帖最后由 波尔布特 于 2019-1-19 10:01 编辑_

> cc5233 发表于 2019-1-19 09:51
>
> 你这逻辑我是比较服的。
>
> 还变相为某人洗地

我不过是解释了一下“奇技淫巧”的历史本来面目而已，给谁洗地了？

难道你觉得拒绝发展“没有实用价值的科技”是对的？

我的回帖里，黑了明朝的科技落后、生产力落后，黑了现代公知的现代版“奇技淫巧”论，黑了某些狒狒的“够用论”，就是没给谁洗过地。

科普一下出现“奇技淫巧”论的历史根源也算洗地？

---

墨者无畏 于 2019-1-19 10:07:13 发表了：

> 波尔布特 发表于 2019-1-19 09:59
>
> 我不过是解释了一下“奇技淫巧”的历史本来面目而已，给谁洗地了？
>
> 难道你觉得拒绝发展“没有实用价值的 ...

老布淡定。

心中有佛，观人皆佛。

---

cc5233 于 2019-1-19 12:19:38 发表了：

> 波尔布特 发表于 2019-1-19 09:59
>
> 我不过是解释了一下“奇技淫巧”的历史本来面目而已，给谁洗地了？
>
> 难道你觉得拒绝发展“没有实用价值的 ...

神特么批判

讲得好像澳宋不升级步枪等于不升级科技了一样。

---

波尔布特 于 2019-1-19 13:14:36 发表了：

> cc5233 发表于 2019-1-19 12:19
>
> 神特么批判
>
> 讲得好像澳宋不升级步枪等于不升级科技了一样。

军用民用一回事，能升级步枪，就能升级相关的民用产品；能升级相关的民用产品，能顺带升级步枪的生产。

人类近代几次科技、生产力大爆发都跟战争有关。第一次工业革命的关键发展期就在拿破仑战争期间，第二次工业革命的升级开始于普法战争之后，第三次工业革命是二战推动的。

而且当初关于升级的争论可不止步枪，还有火炮、铁甲舰、坦克、飞行器。

没有战争，人类拿什么理由不惜成本投入科研无底洞并且不惜成本把还在在 zhuan 钱的旧生产线换成新生产线？

---

平一指 于 2019-1-19 21:31:56 发表了：

如果伪明真的搞了军用热气球窥探髡贼军情，髡贼完全可以用特侦队的狙击步枪狙掉，或者髡贼也造一个热气球，载上神枪手，上天狙掉。

---
